﻿ London , một năm sau vụ khủng_bố
Những toa tàu_điện_ngầm hối_hả của London vẫn chật_ních hành_khách , những chiếc xe_buýt hai tầng màu đỏ vốn là biểu_tượng của thành_phố này vẫn chở đầy các du_khách tay lăm_lăm máy_ảnh , như chưa từng bao_giờ có chuyện gì xảy_ra .
Một năm sau vụ đánh bom tự_sát kinh_hoàng trong hệ_thống tàu_điện_ngầm và xe_buýt khiến 52 người thiệt_mạng , cuộc_sống của thủ_đô Anh đã trở_lại bình_thường , hay nói chính_xác hơn là gần_như bình_thường .
Nỗi e_sợ không hoàn_toàn biến_mất . Nó ẩn sau vẻ ngoài bình_thản , ẩn sau bề_ngoài của cuộc_sống thường_ngày , nhưng có_thể bùng lên ngay nếu chẳng may lại xảy_ra một vụ tấn_công khác .
Cuốn băng về những kẻ khủng_bố xuất_hiện trên truyền_hình Al-Jazeera hôm_qua nhắc_nhở người Anh về tổn_thương của họ . Nó xuất_hiện chỉ một ngày_trước dịp kỷ_niệm 1 năm vụ đánh bom . Trong cuốn băng , những kẻ khủng_bố đe_dọa sẽ có những vụ tấn_công khác nữa .
" Cái mà các người chứng_kiến hôm_nay mới chỉ là màn khởi_đầu cho một loạt vụ tấn_công với mức_độ ngày_càng mãnh_liệt hơn " , Shehzad_Tanweer , kẻ khủng_bố 22 tuổi đã làm nổ tung bản_thân hắn cùng 6 hành_khách ở tuyến Circle_Line phía đông London hồi năm_ngoái , nói trong băng .
Một loạt vụ đánh bom tự_sát trong hệ_thống tàu_điện_ngầm London ngày 7/7/2006 giết chết 52 người , làm bị_thương 700 người , gây hỗn_loạn giao_thông thành_phố , đã thay_đổi cuộc_sống của nhiều người_dân Anh .
Tin_tức xuất_thân của 4 kẻ đánh bom tự_sát - đều được sinh_ra ở Anh - khiến nhiều người kinh_ngạc và gây căng_thẳng cho mối quan_hệ giữa cộng_đồng Hồi_giáo ở nước này với công_chúng nói_chung . Người_ta lo_ngại rằng những quyền_lực mới mà lực_lượng hành_pháp được trang_bị để chống khủng_bố có_thể xâm_phạm quyền tự_do của công_dân , và hai vụ bắn nhầm đã khiến lòng tin của dân_chúng vào cảnh_sát phần_nào suy_giảm .
Người_dân London đã từ lâu phải sống chung với những vụ khủng_bố của Quân_đội Cộng_hòa Ailen từ những năm 1980 và 1990 . Và cho_dù có sợ_hãi hay không , họ vẫn phải sử_dụng hệ_thống giao_thông công_cộng để di_chuyển , bởi taxi và xe_hơi riêng quá đắt .
" Khủng_bố luôn là một nhân_tố trong cuộc_sống , và luôn tồn_tại các mối đe_dọa khủng_bố ở nước này , nhưng tôi không_thể cho_phép mình sợ_hãi " , Jason_Dolby 18 tuổi , nói trong khi anh đang trên đường đi tới nhà_ga Osforrd_Circus . " Tôi phải đi tàu_điện_ngầm hàng ngày đi làm , cho_nên sẽ không_thể tránh được nếu chuyện khủng_bố lại xảy_ra " .
Tuy_nhiên một_số người khác không thoát khỏi cảm_giác kinh_hoàng .
David_Warman , 35 tuổi , đã hỗ_trợ nhân_viên an_ninh khắc_phục hậu_quả sau khi chiếc xe_buýt bị đánh bom nổ tung ở Tavistock_Square và cho_đến giờ anh vẫn bị ám_ảnh . " Kể từ đó tôi không_bao_giờ đặt_chân lên xe_buýt . Đứng gần cũng không " .
Mối nguy_hiểm vẫn còn tồn_tại . Đầu tuần này cảnh_sát Anh cho_biết họ đang điều_tra khoảng 70 nghi phạm khủng_bố trên đất Anh và thế_giới .
" Nguy_cơ là rất thật " , Sandra_Bell , một chuyên_gia chống khủng_bố thuộc cơ_quan nghiên_cứu an_ninh mang tên Royal_United_Services_Institute , phát_biểu .
Cảnh_sát London đã nhanh_chóng xác_định danh_tính những kẻ đánh bom , nhưng cho_đến một năm sau họ vẫn chưa hiểu rõ kẻ nào đứng sau hỗ_trợ và mức_độ hỗ_trợ cho chúng đến đâu . Chưa đồng_phạm nào bị bắt . Mạng_lưới khủng_bố Al-Qeada đã lên_tiếng nhận trách_nhiệm , nhưng giới_chức Anh vẫn chưa rõ mức vai_trò của chúng trong vụ tấn_công khủng_bố này là như_thế_nào .
Hai vụ bắn nhầm của cảnh_sát London - giết chết một thanh_niên gốc Brazil và làm bị_thương một thanh_niên ở phía đông London - khiến cộng_đồng Hồi_giáo ở Anh lo_ngại .
Asaf_Hussain , giảng_viên về Hồi_giáo thuộc trường Leicester_University , nói rằng những cuộc vây_ráp khiến người Hồi_giáo Anh nghĩ họ luôn bị nghi_ngờ .
Luật_pháp của Anh cũng thay_đổi sau vụ khủng_bố . Chính_phủ của thủ_tướng Tony_Blair đề ra nhiều quyền_hạn hơn cho cảnh_sát , trong đó có đề_xuất bắt_giữ nghi phạm khủng_bố trong 90 ngày không cần buộc_tội . Tuy_nhiên nghị_viện Anh chỉ cho_phép giam_giữ 28 ngày , thay_vì 14 như trước_đây .
Shami_Chakrabarti , giám_đốc một tổ_chức hành_động vì tự_do , cho rằng những biện_pháp cứng_rắn có_thể phản_tác_dụng . Tuy_nhiên bà cũng thêm rằng những biện_pháp đó còn nhẹ_nhàng hơn nếu so với những thay_đổi về luật_pháp ở Mỹ sau vụ 11/9 .
" Nước_Anh chấn_động vì vụ 11/9 " , bà nói . " Sự_kiện ngày 7/7 là dư_chấn " .
Theo T . Huyền_Vnexpress / AP
